NASA洩露之後秒刪的一份谷歌「量子霸權」論文引發熱議

在摘要中，谷歌揭示了這台量子電腦強大的原因，由於量子力學中物體的狀態是在希爾
伯特空間中演化，因此只需53個量子位就可以模擬1016種狀態，而這個數字已經超出了
當今超級電腦的運算能力（一般是等價於50個量子位元）。

量子電腦用3分20秒完成的一項運算，全球最強大的超級電腦Summit要花1萬年。這個成果，來自谷歌最新的量子運算研究，發表在NASA官網上。論文宣佈，「量子霸權」實現了。不過，NASA隨即就把這份論文下架了，正因如此，人類反而對谷歌新的成果更加好奇了。

英國政府的量子技術顧問Steve Brierley說：「這是第一次有人證明，量子電腦的性能
真的能超過經典電腦。是個了不起的成就。」

另外，美國民主黨的總統參選人楊安澤，推特轉發了這則，引起強烈關注，一日便有51
00人點讚：大事啊，至少說明，沒有什麼破解不了的密碼了。

一窺論文
NASA匆匆撤下了論文，我們仍然能從網頁瀏覽器快取中一窺論文的內容。

谷歌在論文摘要中說：

我們使用具有53個超導量子位的可程式化處理器，占用狀態空間為253≒1016。重複實驗的測量結果會採樣相應的概率分佈。我們使用經典模擬進行驗證。雖然我們的處理器大約需要200秒來採樣一百萬個量子電路實例，但是一台先進的超級電腦將需要大約1萬年的時間來執行等效的任務。相對於所有已知經典演算法而言，這種巨大的加速在實驗中實現了運算任務上的量子霸權，並預示了人們期待已久的運算範式的出現。

在摘要中，谷歌揭示了這台量子電腦強大的原因，由於量子力學中物體的狀態是在希爾
伯特空間中演化，因此只需53個量子位就可以模擬1016種狀態，而這個數字已經超出了
當今超級電腦的運算能力（一般是等價於50個量子位元）。

主要指出的是谷歌雖然做到了72個量子位的晶片，但這和72位量子電腦是兩回事。谷歌
Bristlecone晶片是利用9個相同模式的量子位元進行耦合，然後依次擴展出去，並非實
現了兩兩量子位元之間的耦合。

量子電腦的實際應用也面臨諸多問題。由於在於0和1兩種狀態之間的能量差太小，需要
降低到絕對零度附近，才能防止被熱量所破壞。

此外，粒子之間狀態的耦合也有時間限制，時間一長，兩個粒子將不再「相干」。在進
行量子運算實驗時，所有的量子操作要在量子退相干之前完成，才能保證量子操作的保
真度（Fidelity），否則運算結果將不再可信。

這張圖顯示了量子運算錯誤率和量子位元數之間的關係。谷歌量子人工智慧實驗室的預
期研究方向為圖中紅色曲線，他們希望透過建立糾錯量子電腦，降低錯誤率，進而將這
項技術推入右下角的綠色可用區域。

什麼是量子霸權
量子霸權，也叫量子優勢，即在未來的某個時刻，功能強大的量子電腦可以完成經典電
腦幾乎不可能完成的任務。

例如在一天之內破解原本幾萬年才能破解的密碼、實現通用人工智慧、快速模擬分子模
型。

提出這一假想的原因是，量子電腦的發展似乎遵循著「內文定律」，而經典電腦遵循著
「摩爾定律」。

摩爾定律為大眾所熟知，即電腦晶片的電晶體密度每18個月增加一倍，算力增強一倍，
這是一種指數增長的規律。但是近年來隨著電晶體的尺寸逐漸逼近物理學極限，這一定
律已經放緩甚至失效。

而來自谷歌量子人工智慧實驗室的負責人Hartmut Neven認為，量子電腦的速度正在以雙指數的速度增長。雙指數是指數之上再加一層指數，形式如下：

Neven認為，量子電腦比經典電腦存在著兩個指數優勢：

首先，量子位相比普通位具有效率優勢，如果一個量子電路具有4個量子位元，那麼需要一個具有16個普通位元的經典電路才能實現等效的運算能力。

其次，量子晶片也在快速改進。谷歌量子晶片正在以指數級的速度發展，這種快速的改
善是由於量子電路中錯誤率的降低。而降低錯誤率能幫助我們構建更大的量子晶片。

雙指數的增長速度遠遠快於指數函數，因此谷歌認為雖然量子電腦速度現在遠不及經典
電腦，但是總有一天會超過後者。

這可不僅僅是谷歌研究人員的自賣自誇，實際上谷歌實驗室也是按照雙指數規律的速度
在推進著：去年12月，一台筆記型電腦即可模擬谷歌最好的量子電腦；到了今年1月，一台功能強大的桌上型電腦才可與之媲美；而到了今年2月，經典電腦的速度已經不能和量子電腦匹敵，無法再模擬後者了。

為何由NASA發佈

也許你會好奇，谷歌的論文為何要在NASA官網上發佈。其實谷歌去年就已經和NASA展開合作，並且立下了flag：要在今年實現所謂量子霸權，即讓量子電腦的運算能力遠遠超過經典電腦。

2018年7月，谷歌宣佈與NASA建立合作夥伴關係，計畫將量子電腦上運行的結果，與經典仿真進行比較，實現所謂的「量子霸權」，而且當時的谷歌預測在今年就可以實現。

雙方合作使用的量子晶片名字叫做Bristlecone，總共包含72個量子位元。由於Bristle
cone需要將超導電路維持在絕對零度附近，因此無法將其從谷歌的實驗室搬走。NASA研究人員只能透過谷歌的雲端API遠端連接Bristlecone。

雙方將共同研究如何將「各種各樣的最佳化和採樣問題」映射到Bristlecone量子運算系
統上。

按照雙方的約定，今年年初，他們在NASA最強的超級電腦Pleiades上對運行這些仿真所必需的軟體進行編碼，並在合約簽訂後的12個月，即今年7月，比較量子電路仿真和谷歌量子電腦體體的結果。

雖然谷歌和NASA持非常樂觀的態度，但業界也有人這個flag要倒。

阿里巴巴數據基礎設施和搜索技術部門的研究人員發表了一篇論文，認為要實現量子霸
權可能需要錯誤率更低的量子晶片。

南加州大學量子訊息科學與技術中心主任Daniel Lidar也對此表示懷疑。他接受麻省理
工科技評論時說：「（實現量子霸權）似乎還需要其他方式抑制錯誤。」

如果這篇論文通過了同行評審，則意味著谷歌和NASA的flag沒有倒，而且量子運算將進
入一個新的時代。

創造歷史
幾十年來，量子運算這個領域，都籠罩在一個強大的假設之下：

任何其他類型的電腦，能夠高效完成的運算，經典電腦也都能高效完成。這個假設，來自「廣義邱奇-圖靈論題」 （Extended Church Turing Thesis） 。如今，谷歌的量子電腦用3分20秒完成的運算，交給全球排名第一的超級電腦Summit，大概需要1萬年。這就打破了人類曾經的猜想。

谷歌說：

這象徵第一個只能用量子處理器執行的運算。在通往全面量子運算的路上，這是一個里程碑。量子機器的算力，將會以雙指數速度增長。

當然，這項前所未有的成就，不止是谷歌自家的狂歡。

為英國政府擔任量子技術顧問的Steve Brierley，已經在領域裡工作了20年，還是量子
軟體初創公司Riverlane的創始人。他強調說：第一次有人證明，量子電腦的性能真的能超過經典電腦。這是個了不起的成就。走到領域之外，美國民主黨的總統參選人楊安澤 （Andrew Yang） ，是這樣說的：谷歌達成量子霸權是個大事。先不說別的，這至少意味著，沒有不能破解的密碼了。他的這條推特，已經收穫了5100讚。

在許多人的眼裡，量子霸權是一個人為設定的里程碑：只要在任何一項任務上，證明量
子電腦超過經典電腦就可以了。

怎樣的任務都可以，也就不一定有現實意義。比如，谷歌給量子電腦的任務是：鑑定一
個隨機數產生器，是不是真的隨機。

所以，一個里程碑之後，還有另一個里程碑要趕去。

IBM的量子運算戰略負責人Robert Sutor，提到了一個「量子優勢（Quantum Advantage） 」概念，那是一個實用性的里程碑：

量子優勢，是在一個真實應用場景 （比如金融服務、AI、化學裡面） ，量子電腦做出
了比任何經典電腦要明顯優秀的工作。

作為谷歌的對手，IBM一直在探索量子運算的應用，與摩根大通、梅賽德斯賓士都有這一方面的合作。最近他們還在線上對外開放了一台53比特的通用量子電腦。

IBM說，量子霸權這個詞他們並不用，也不在意。

不過，谷歌研究院、加州理工學院的理論物理學家Fernando Brando相信：

在達成量子霸權之前，量子電腦不可能做出什麼有意思的事。

現在，就算量子電腦做的任務還沒有實際意義，研究人員還是可以從中學到經驗，今後
開發出更有用的量子電腦。

2018年，波士頓諮詢公司 （BCG） 發佈的報告說，量子電腦可以改變許多領域的遊戲規則：

比如密碼學和化學，對化學的影響會廣泛波及材料學，以及農業和製藥等等領域。
人工智慧，機器學習就更不用說了。另外，物流，製造，金融，能源……也都會出現新的應用。

這個未來，整個世界都在期待著。

容錯率
再下一個里程碑，就是造出一台容錯的量子電腦。

這樣的電腦，能在一項運算當中實時糾正錯誤，原則上可以實現無錯的量子運算。

目前，主流的方法叫做「Surface Code」，每個執行運算的「邏輯」量子位元，都要有
成千上萬個糾錯量子位元來支持。這遠遠超出了當前量子運算的最強算力。所以，量子運算到底需不需要容錯能力，也是值得討論的問題。

來自谷歌的Fernando Brando說：

有許多思路可走，但沒有哪個方向是確定的。

不過，在走向未來之前，關於這項研究，還有一個直擊靈魂的問題：

如果說，超級電腦要1萬年才能算好，怎麼才能知道量子電腦得出的結果是對的呢？

[url]
_Programmable_Superconducting_Processor.html[/url]

好撚癲，香港冇大台運動，已經發展到929全球冇大台反支運動

［警世］有無人記得當年文宣遍地開花既盛況

掘BITCOIN如何?

呢d bullshit 10年前已經開始聽
成果最實際

科學家fuck記者memes.jpg